\documentclass{article}
\usepackage{booktabs}
\begin{document}
\begin{table}[htbp]
  \caption{\label{tab:test}晶体缺陷分类}
  \centering
  \begin{tabular}{lcl}
   \toprule
   分类  &  特征  &  典型代表  \\
   \midrule
   点缺陷 &三维尺寸都在原子数量级的缺陷，
   也称零维缺陷 &间隙原子、空位、杂质原子\\
   线缺陷 & 二维尺寸在原子数量级而一维尺
   寸在亚微米或以上的缺陷，也称一维缺陷 & 位错 \\
   面缺陷 & 一维尺寸在原子数量级而二维尺
   寸在亚微米或以上的缺陷，也称二维缺陷 & 晶界、李晶界、相界、层错 \\
   体缺陷 & 三维尺寸都在亚微米或以上

   的缺陷，也称三维缺陷 & 微裂纹、第二相颗粒、包裹体\\
   \bottomrule
  \end{tabular}
 \end{table}
 \section{有限差分法}

有限差分法是一种在求解微分方程数值的过程中最常用的方法之一，有限差分方法求解微分方程的一般思路是:首先将空间和时间对应的区域进行划分；然后把偏微分方程中的未知函数的各阶导数用网格节点处的差分代替，从而把方程可以转化成为代数方程组；最后线性代数方程组进行求解，这时可以得到不同网格节点上的数值。下面我们将C-H 动力方程运用有限分析法进行空间离散，并用显示Eider 方法进行时间离散。

连续空间对应的区域可以划分成不同的网格，而且网格的划分要依据现实需求选择不同的划分方式，在实际计算微分方程的过程中，大多都是以边界的形状为基础进行离散划分的，主要可以分为如下以下三类:第一种方法是如图3.1(a) 所示的矩形网格法，第二种方法是如图3.1(b)所示的三角形网格法，第三种方法是如图3.1(c)所示的极坐标网格法。

\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{3.1.jpg} %,natwidth=100,natheight=100
\end{array}$
\caption{网格划分类型\\
(a)矩形网格； (b)三角形网格； (c)极坐标网格}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{空间离散}

对如下C-H方程采用有限差分法离散.
\begin{equation}
 \frac{\partial \psi (\vec{r},t)}{\partial t}=\nabla ^2\frac{\partial F[\psi (\vec{r},t)]}{\partial \psi (\vec{r},t)}
\end{equation}
其中：$F[\psi (\vec{r})]= \int d\vec{r}[\frac{1}{2}\psi (\vec{r}){\{-\epsilon +\prod_{1}^{m}(q_{j}^{2}+\nabla ^2)^2\}\psi (\vec{r})+\frac{1}{4}\psi^4 (\vec{r})}]$

下面：$m=1,q_{1}=1$离散后可写为:
\begin{equation}
 \frac{\psi _{i,j}^{t+\Delta t}-\psi _{i,j}^{t}}{\Delta t}=(1-\epsilon )\nabla ^2\psi _{i,j}^{t}+2\nabla ^4\psi +\nabla ^6\psi _{i,j}^{t}+\nabla ^2(\psi _{i,j}^{3})^{t}.
\end{equation}

移项得如下形式:
\begin{equation}
\psi _{i,j}^{t+\Delta t}=[(1-\epsilon )\nabla ^2\psi _{i,j}^{t}+2\nabla ^4\psi +\nabla ^6\psi _{i,j}^{t}+\nabla ^2(\psi _{i,j}^{3})^{t}]\Delta t+\psi _{i,j}^{t}.
\end{equation}

其中上式中的$i$和$j$分别对应空间区域中格点的位置坐标，$\Delta t$为时间步长。$\psi _{i,j}^{t}$和$\psi _{i,j}^{t+\Delta t}$分别为$t$和$t+\Delta t$时刻的原子密度。

对上面得到方程里的$\nabla ^2\psi _{i,j}$通过九点拉普拉斯差分格式进行离散，得
\begin{equation}
\nabla ^2\psi _{i,j}=（\frac{\psi _{i+1,j}+\psi _{i-1,j}+\psi _{i,j-1}+\psi _{i,j+1}}{2}+\frac{\psi _{i+1,j+1}+\psi _{i-1,j+1}+\psi _{i-1,j-1}+\psi _{i+1,j-1}}{4}-4\psi _{i,j}）\frac{1}{(\Delta x)^2}
\end{equation}

其中，上式中$\psi _{i+1,j},\psi _{i-1,j},\psi _{i,j-1},\psi _{i,j+1}$是在空间区域中最相邻的网格点的坐标；$\psi _{i+1,j+1},\psi _{i-1,j+1},\psi _{i-1,j-1},\psi _{i+1,j-1}}{4}$ 是在空间区域中次相邻的格网格点的位置坐标。$\Delta x$表示空间步长。

\subsection{时间离散}

对于C-H方程，不仅要在空间上进行离散，还要在时间层面上进行离散。其中时间离散的两个相邻时刻之间的间隔就是时间步长。为了求解动力学方程我们进行时间离散，我们采用与时间相关的显式欧拉迭代式来表示:
\begin{equation}
\psi _{i}(\gamma ,t+\Delta t)=\psi _{i}(\gamma ,t)+\frac{\mathrm{d}\psi _{i}}{\mathrm{d}t}\Delta t
\end{equation}

上式中，$\psi _{i}(\gamma ,t)$和$\psi _{i}(\gamma ,t+\Delta t)$表示当前时刻以及在下一个时刻任何一个网格位置r对应的第i个相场变量值;式子中的$△t$表示的是时间步长。

\subsection{稳定性条件}


\subsection{周期性边界条件}

边界条件会影响晶体结构和性能，因此在模拟生长过程中为了保证不受边界条件的干扰，使晶体生长模拟在连续的环境中进行，我们对任意格点的附近格点计算时，使用的是周期性边界条件，即网格中上下两侧端和左右两侧端的格点相邻。当这些条件实现后，进行的晶体生长模拟就相当于只对无限大区域中的某一部分进行分析，使得结果更加精确。

当温度较低时，晶种的晶相为准晶态，当温度较高时，晶种的形成阶段与晶种半径有关，即晶种的晶粒圈数为偶数，生长相为十二转准晶，晶种的晶粒圈数为奇数时，生长阶段为压缩晶体或中间亚稳态，如图4.1. 下面我们将种子的晶粒圈数记为:c。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.3]{4.1.png}
 %,natwidth=100,natheight=100
\end{array}$
\caption{其中 (a)-(d)表示初始相;(e)-(h)表示$\varepsilon=0.018$的收敛相, (i)-(l)表示 $\varepsilon=0.25$的收敛相。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
 \end{document}
